蘋論︰中國養唔熟 貿易戰開打

高舉「美國優先」（America First）大旗進駐白宮一年，特朗普競選時標榜的貿易保護主義終見真章；一踏入2018年即向南韓製的洗衣機、中國生產的太陽能板開徵懲罰性關稅，繼而拿鋁箔、鋼材開刀；四者的關稅介乎10%至50%之間。從加拿大到歐盟皆揚言將以牙還牙，中國高調譴責，會否報復？細節如何？未見公佈。環球貿易戰已然開打矣。

軍事膨脹 挑戰美霸權
加拿大、歐盟所中者乃流彈，特朗普的保護主義矛頭實是指向中國；而最是教他咬牙切齒的是世界貿易組織（WTO）：「世貿炮製出中國……自從01年加入世貿後，中國如同搭上了火箭一般（China has been like a rocket ship ever since.）。」是以去年即扣起WTO仲裁委員會的任命，以圖癱瘓其運作。
痛恨WTO事出有因。乘着加入世貿之勢，這二十年來中國的出口確又直線飆升，除了因而累積史無前例的外匯儲備，經濟規模更接連趕過英國、德國、日本的頭，壯大為僅次於美國的第二大經濟體，進而軍事膨脹，挑戰美國的超級霸權。特朗普豈止發動貿易戰，他是要制止中國在世界舞台冒起。
特朗普向入口大開殺戒有一矢雙鵰之效，既取悅被中國入口貨衝擊的製造業選民，復有制裁養唔熟的中國之效。須知克林頓在01年玉成中國加入世貿組織，其良好願望是開放美國市場、推動中國的經濟發展，及其人民生活改善，則和平演變、政治改革、摒棄極權、邁向民主，跟西方文明開放、自由、以人為本的價值觀併軌。
現實卻教人沮喪。開放果是富強了中國，共產極權可死性不改。尋且背棄開放改革總設計師鄧小平「韜光養晦」的遺訓，大肆軍事擴張，既置航母、南海建軍事人工島，更跑到老遠的非洲建起軍事基地。政治上則推翻鄧小平以制度取代人治的改革，集所有權力於一身尚意猶未盡，還透過修憲以圖極權永續。
發財卻不立品更作勢反咬，為免日長夢多，乃有必要攻其要害。特朗普發動貿易戰旨在斷中國的財路以攖其鋒。然而二十年來全球經濟透過自由貿易緊密結合，締造互利共贏的繁榮。反其道而行築起貿易圍牆，整個世界經濟不難給拖垮。

走回頭路 中國夢幻滅
沒有錯，長期以來國際貿易從保護走向開放，皆因世人體認到此非特朗普口中「你有盈餘即我蝕底」的零和遊戲，互通有無方能共贏。譬如徵洗衣機入口稅必將抬高其售價，猶如打消費者荷包，跟舉起石頭砸自己的腳無異。是以保護措施即使譁眾取寵於一時，不能蒙蔽所有消費者於永遠，早晚為人唾棄。
開放四十年中國尚養唔熟，即使不至重投暗無天日的文革黑洞，政治經濟兩相走回頭路則富強復興的中國夢勢必幻滅。無他，集所有權力於一身、扼殺資訊、窒礙市場運作，經濟必然走向喪亡。是以秦始皇駕崩三年而秦朝亡、毛澤東去見馬克思後兩年中國改革開放。極權無以長存，乃恒萬古而不變的定理。
歷史的進程從來不是直路一條。遇上中國走回頭路、貿易戰開打般一時挫折，在所難免。然而文明滾滾向前，足證人類自我完善的本領必能撥亂反正。當下境況無疑教人氣餒，但黑雲頂上依舊閃耀着人類理性的銀光。
[url]
[/url]

到死果日都覺得明天會更好

為了貿易不平衡

第二次鴉片戰爭又開始

廿年前你肯核平佢啦，對地球係一種救贖

雖然我唔支持共產，但係核平咗中國你真係食得屎，講事實，唔同小學雞引戰
中國有問題嘅係政治制度而唔係個國家本身

大陸有問題嘅係人種基因

trade war 啫. 最少暫時係咁

殺敵一千 自損八百

劣根性

依家又講人種啦?
講人種你地咪又同大陸人一樣

支那蝗既新朵：地球癌，非浪得虛名也！！！！！

講真而家老共洗驚美國？今時唔同往日。

望下個樣都知分別有幾大 係咪你自己賊眉賊眼咋

點都好, 而家歐美都會對中國有所行動, 都係好事

外匯儲備有成萬億係借返嚟嘅.

5毛狗，咁雜種特登派佢條書僮跟尾狗劉鶴出去托呀？？？？

你真係on9
中國係以共產黨起家立國
國黨本是同根生

中國發財唔立品不能怪共產黨
根本係弱智大陸哩嘅集體意志嘅投射

快點收復台灣先講

清除國民黨餘孽
拎番海參威
日本筆數唔講住先
向西征途哈薩克擴展番本來領土先

聽我講，無謂再勸愛支勿放棄治療，隻隻絕症眼盲心盲腦盲，冇得救架啦！！！！

華人傳媒同鬼佬係同一件事可以有兩個睇法..

鬼一致講當奴咁打中國反而打擊全世界 ..

呢 D 七傷拳係傷唔到中國最後反而係美國自己.

中國共產黨已經根值全世界貿易每一環, 唔針對式打擊而高舉保護主義最終真係會逼到大陸上位

講就講打貿易戰

但其實當年布殊果陣都做過
其中一個目標係中期選舉保住共和黨既議席

侵侵做既野其實係有根有據

而且唔見得中國會因而上到位.
中國撚會開放自己個市場畀人咩. 唔開放, 唔畀人賺到錢, 點取代美國?